放寬兼職 清洪憂拖低行業水平

放寬兼職 清洪憂拖低行業水平

新晉大狀李健志指，打官司是做給庭內所有人看，若留下好印象，有望成為律師行轉介生意的伏線。

大律師公會上月投票通過兩項重大改革，分別是見習大律師（pupil）由無薪工作變為每月由師傅「出糧」發放6,000元津貼，以及放寬對執業大律師從事副業的規定，容許大狀彈性兼職其他行業，由以往須事先申請並獲批准，改為只需知會公會。新政策明年9月實施，業界普遍歡迎津貼學徒，但對放寬副業規定看法較兩極化。

是次改革可溯源至「體雕大狀」梁思豪，他在2014年向大律師公會申請以「體雕師」作為副業遭否決，梁其後提司法覆核勝訴，但公會不服上訴得直。梁準備上訴至終院，已獲批上訴許可。

相關新聞：成為大律師之路過關斬將

贊成發放津貼予見習大律師

「金牙大狀」資深大律師清洪向本報表示，原則上同意發放津貼，「冇理由叫人白做，坦白講（6,000元）好多人嫌少，好多大律師想畀多啲㖭」。但他不贊成大律師從事副業，因行業對社會負有責任，擔心規定放寬後很多人會棄做全職大律師，拖低行業水平：「邊個會再同你睇（鑽研）法律、咪書呀？講真，個人之後會懶，會降低個bar嘅standard（大狀水平）。」

一名年輕女大狀透露，她得知最近已有同行獲邀兼任保險從業員，估計保險業人士看準大律師人脈廣，她實在不希望看到「大狀sell保險」的景況。她稱入行時師傅提過，若執業3至5年仍未能賺正常收入，代表不適合須轉行，如轉任事務律師或私人公司律師。她認為生意不好不一定是能力問題，可能與軟技巧或際遇有關；且大律師不應靠副業收入繳交辦公室租金及開支，「問心，我唔會去睇一個要兼職教琴交租嘅醫生，信佢唔過」。她指公會本身容許大狀在法律學院教學之類的工作，認為毋須擴展。

至於發放津貼制度，她認為可令「潛在師傅」收徒弟時認真些，「同埋令啲根本唔應該收徒弟嘅人唔好收」，但6,000元根本不夠，「仲低過最低工資」。

大律師潘展平認為津貼或令見習大狀較難找師傅，有些本身不熱衷收徒弟的大狀或減少數目甚至索性不收。至於副業，潘認為若與大律師行業沒牴觸及不損聲譽並無不可，「我識有人又係醫生又係大律師，點解唔得？都係服務社會箒」。

大律師陸偉雄指，見習大律師實習時會替師傅處理很多支援工作，實習期間也要維持生計，他認為6,000元合理，若一開始定得太高，反會招惹巨大反對聲音。

上一則
上一則
成為大律師之路過關斬將

下一則
下一則
律師vs大律師 邊個上庭戴假髮?

成為大律師之路過關斬將
律師vs大律師 邊個上庭戴假髮?
【Chambers解碼】新晉大狀是咁的

Ibank intern 30000